\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Dans cet exercice, on appelle carré d'ordre \(n\) un tableau de \(n\)
lignes et \(n\) colonnes dont chaque case contient un entier naturel.

Exemples :

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{carre085.png}
\end{center}

Un carré est dit semimagique lorsque les sommes des éléments situés sur
chaque ligne, chaque colonne sont égales.

\begin{itemize}
\item
  Ainsi c2 et c3 sont semimagiques car la somme de chaque ligne, chaque
  colonne et chaque diagonale est égale à 8 pour c2 et 12 pour c3.
\item
  Le carre c3bis n'est pas semimagique car la somme de la première ligne
  est égale à 15 alors que celle de la deuxième ligne est égale à 10.
\end{itemize}

La classe \texttt{Carre} ci-après contient des méthodes qui permettent
de manipuler des carrés.

\begin{itemize}
\item
  La méthode constructeur crée un carré sous forme d'un tableau à deux
  dimensions à partir d'une liste d'entiers, et d'un ordre.
\item
  La méthode \texttt{affiche} permet d'afficher le carré créé.
\end{itemize}

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste }\OperatorTok{=}\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ c3 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Carre(liste, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ c3.affiche()}
\NormalTok{    [}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{]}
\NormalTok{    [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\NormalTok{    [}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter la méthode \texttt{est\_semimagique} qui renvoie \texttt{True}
si le carré est semimagique, \texttt{False} sinon. Puis tester la
fonction \texttt{est\_semimagique} sur les carrés c2, c3 et c3bis.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Carre:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, liste, n):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.ordre }\OperatorTok{=}\NormalTok{ n}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.tableau }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[liste[i }\OperatorTok{+}\NormalTok{ j }\OperatorTok{*}\NormalTok{ n] }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(n)] }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(n)]}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ affiche(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{'''Affiche un carré'''}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{.ordre):}
                \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{.tableau[i])}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ somme_ligne(}\VariableTok{self}\NormalTok{, i):}
            \CommentTok{'''Calcule la somme des valeurs de la ligne i'''}
\NormalTok{            somme }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{.ordre):}
\NormalTok{                somme }\OperatorTok{=}\NormalTok{ somme }\OperatorTok{+} \VariableTok{self}\NormalTok{.tableau[i][j]}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ somme}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ somme_col(}\VariableTok{self}\NormalTok{, j):}
            \CommentTok{'''Calcule la somme des valeurs de la colonne j'''}
\NormalTok{            somme }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{.ordre):}
\NormalTok{                somme }\OperatorTok{=}\NormalTok{ somme }\OperatorTok{+} \VariableTok{self}\NormalTok{.tableau[i][j]}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ somme}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_semimagique(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
\NormalTok{            s }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.somme_ligne(}\DecValTok{0}\NormalTok{)}
    
            \CommentTok{#test de la somme de chaque ligne}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ s:}
                    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
    
            \CommentTok{#test de la somme de chaque colonne}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ s:}
                    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
    
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Listes permettant de générer les carrés c2, c3 et c3bis :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    lst_c2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\NormalTok{    lst_c3 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\NormalTok{    lst_c3bis }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

